\subsection{Conversion en km/h (quelque soit la méthode)}
Convertissons la vitesse en km/h, en détaillant tout.

On sait que:
\begin{gather*}
        \mathrm{1\,km = 1000\,m \iff 1\,m = \frac{1}{1000}km} \\
        \mathrm{1\,h = 3600\,s \iff 1\,s = \frac{1}{3600}h}
\end{gather*}
Donc:
{\setlength{\jot}{10pt}
\begin{gather*}
        {v \approx \num{24,26}\ \frac{1}{1000}\mathrm{km} \cdot \left(\frac{1}{3600}\mathrm{h}\right)^{-1}}\\
        {v \approx \frac{\num{24,26}}{1000}\mathrm{km} \cdot \frac{3600}{\mathrm{h}}}\\
        {v \approx \frac{\num{24,26} \times 3600}{1000}\frac{\mathrm{km}}{\mathrm{h}}}\\
        \boxed{v \approx \mathrm{\num{87,34}\frac{km}{h}}}
\end{gather*}
}
Conclusion: je ne peux pas atteindre la vitesse de 90 km/h à 3 km/h près.

\subsection{Parenthèse: conclusion de l'exercice}
L'énoncé parle d'une vitesse max théorique de $90\,\mathrm{km\cdot h^{-1}}$. Vois si toi aussi tu peux l'atteindre ?


\paragraph{Indépendance du poids, rigueur des unités}
Si on a utilisé les méthodes 2 et 3, on sait que le poids de la personne n'influe pas sur la vitesse max atteinte, tant qu'on considère les frottements de l'air négligeables. Donc, j'atteindrai la même vitesse maximale que tout le monde, quel que soit mon poids. Un adulte n'ira pas plus vite que moi. Cela peut être source d'émerveillement pour les enfants de découvrir une vérité imposée par les équations de physique.

Avec la méthode 1, on ne peut pas répondre à la question. On a calculé la vitesse max uniquement pour un homme qui pèse 70 kg. Mais, quelle serait-elle pour un homme qui en pèse 100?

Par ailleurs, les conversions apparemment arbitraires d'unités me semblent anxiogènes.

\paragraph{Difficulté de savoir ce qui est attendu}
La vitesse max théorique de 90 km/h n'est pas atteinte en se laissant tomber. Peut-être qu'en sautant vers le haut, pour augmenter son énergie potentielle avant la chute, ou en courant avant de sauter pour augmenter son énergie cinétique, pourrait-on l'atteindre?

Dans tous les cas, les concepteurs n'allaient pas indiquer vitesse max = 87,34 km/h, difficile à comprendre et à lire. Ils ont préféré arrondir à 90 km/h, vitesse que tout le monde connait, car c'était pendant longtemps la vitesse max autorisée sur les nationales.

Cela me semble une réflexion un peu difficile à avoir pour un élève de 3\ieme{}. L'élève va se demander en permanence ce qui est attendu de lui ou faire des hypothèses. L'enseignant risque d'être considéré comme quelqu'un qui va juger de manière arbitraire le résultat.