
\section{L'importance des unités}
Ceux qui ne les mettent pas ne comprennent plus rien dès que le calcul est un peu compliqué. Quelques jours plus tôt, Alexis en 3\ieme{}, à qui je demande aussi depuis toujours de mettre les unités et à qui j'ai montré comment on pouvait aussi simplifier aussi les fractions avec des unités comme si c'était des nombres (par exemple $5 \frac{\mathrm{km}}{\bcancel{\mathrm{h}}} \times 2 \bcancel{\mathrm{h}}=10\ \mathrm{km}$), me dit que dans sa classe les élèves sont perdus alors que lui y arrive très bien.

\section{Comment introduire la notion des unités?}
\subsection{Unités de tous les jours}
Je ne peux pas additionner
\begin{gather*}
    5\ \mathrm{pommes} + 2\ \mathrm{poires}
\end{gather*}
car ce ne sont pas les mêmes unités.

Mais, comme les pommes et les poires sont des fruits (généralisation), je peux écrire 
\begin{gather*}
    5\ \mathrm{fruits} + 2\ \mathrm{fruits} = 7\ \mathrm{fruits}
\end{gather*}
Une fois fait, j'ai perdu l'information du type de fruit.

\subsection{Fractions, dénominateurs et "unités"}
Je ne peux pas additionner directement
\begin{gather*}
    \frac{2}{5} + \frac{4}{3}
\end{gather*}
car les cinquièmes $\frac{1}{5}$ et les tiers $\frac{1}{3}$ ne sont pas la même subdivision de l’unité.

On dit aussi que ces fractions ne sont pas sur le même dénominateur.

Mais comme
{\setlength{\jot}{10pt}
\begin{gather*}
    \frac{2}{5} = \frac{3 \times2}{3 \times 5} = \frac{6}{15} \\
    \frac{4}{3} = \frac{5 \times4}{5 \times 3} = \frac{20}{15}
\end{gather*}
}
Je peux maintenant additionner les deux fractions
\begin{gather*}
    \frac{2}{5} + \frac{4}{3} \quad = \quad \frac{6}{15} + \frac{20}{15} \quad=\quad \frac{6+20}{15} \quad = \quad\frac{26}{15}
\end{gather*}
Mais j'aurais aussi pu dire que les cinquièmes et les tiers sont des parts, et écrire ceci:
\begin{gather*}
    2\,\mathrm{parts} + 4\,\mathrm{parts}= 6\,\mathrm{parts}
\end{gather*}
Évidemment ces six parts n'ont pas toutes la même taille. Donc de cette manière je compte le nombre de parts, quelle que soit leur taille, alors qu'en mettant les fractions sur le même dénominateur, j'obtiens la quantité réelle.

\subsection{Multiplication des unités}
Par exemple, j'explique souvent ceci à mes enfants: $5\ \mathrm{m}\times5\ \mathrm{m} = 5\times5\times \mathrm{m} \times \mathrm{m} = 25 \ \mathrm{m^2}$.

On sort ainsi du truc magique qui dit qu'une surface est en $\mathrm{m^2}$ ou un volume en $\mathrm{m^3}$.


\subsection{Vitesse, distances, durées: relations entre les grandeurs physiques}
Une voiture roule à $120\ \mathrm{km/h}$ pendant $5\ \mathrm{h}$. Quelle distance parcourt-elle?

$120\ \mathrm{km/h}$ est une écriture simplifiée de $120 \frac{km}{h}$. Je comprends tout de suite que pour obtenir une distance, je dois faire disparaître l'unité de temps qui est l'heure en effectuant la multiplication suivante:

\begin{gather*}
    120 \frac{km}{h} \times 5\ \mathrm{h}
    = 5\times120\times\frac{km\times h}{h}
    = 600\times\frac{km\times \bcancel{h}}{\bcancel{h}} 
    = 600 \mathrm\ {km}
\end{gather*}

Autrement dit, les unités imposent une relation entre les grandeurs physiques qu'elles représentent. Enlever les unités, c'est perdre les relations, c'est ne plus rien comprendre à rien.

\subsection{Simplification des unités}
Ou encore je pose les questions suivantes:
{\setlength{\jot}{10pt}
\begin{gather*}
    \text{Que vaut }\frac{5}{5} \text{?} \qquad \text{1 me répond l'enfant} \\
    \text{Et que vaut }\frac{\text{un milliard six cent soixante}}{\text{un milliard six cent soixante}} \text{?}  \qquad \text{1 me répond l'enfant} \\
    \text{Et que vaut }\frac{\text{mètre}}{\text{mètre}} \text{?} \qquad \text{et là il a du mal; je reprend à la première fraction, puis il répond correctement.}
\end{gather*}
}

Pourquoi cela est-il vrai? Intuitivement, parce que l'unité de $\frac{\mathrm{m}}{{\mathrm{m}}}$, signifie qu'il y a mètre de déplacement par mètre de déplacement. Il n'y a donc aucune transformation, ce qui correspond donc à multiplier par 1, l'élément neutre de la multiplication. Conclusion: $\frac{\mathrm{m}}{{\mathrm{m}}}=1$
